【財金熱話】道瓊斯運輸指數11連跌 73年股災重臨先兆？

美股近日現「熊蹤」，道瓊斯運輸指數出現11連跌 ，上一次同樣情況要追溯到1972年。市場視為道瓊斯工業平均指數重要領先指標道瓊斯運輸指數亦更已率先再步入熊市，為美股熊市響警號。

道瓊斯運輸指數過往數據

▲ 道瓊斯運輸指數過往數據

上一次11連跌後 道指2年內跌近5成

有逾百年歷史的測市學說道氏理論（Dow Theory），仍為現時圖表分析派的重要理論。作為反映傳統藍籌的道指相對落後，根據道氏理論，道瓊斯運輸指數則是道指的領先指標，較道指具前瞻性。而道氏理論的測市原則，又有根據道瓊斯運輸指數與道指的互動作出啟示，其中一項理論便是兩項指數走勢須同步，後市走勢才算確認。

1972年5月3日道瓊斯運輸指數於高位計，至1973年初見道指見頂急回，港股更於1973年3月爆發股災，恒指4個月間累跌7成。

港股73年爆股災 74年石油危機掩至

港美股市期後相對低位徘徊，至1974年10月中東爆發戰爭，引爆第1次石油危機，美股於同年12月才見底較1973年高位累跌近7成。道指於1974年

事實上，指數中的重磅股阿拉斯加航空（Alaska Air Group），就年初至今挫逾8.59%。而聯合大陸（United Continental）年初至今亦下跌1.59%。

根據道氏理論，道指及道瓊斯運輸指數的走勢要同步，後市的走向才會持續。道瓊斯運輸指數早於道指，已跌破200天線，並於上週五一度跌低於100天線，隨後成功收復1萬點關位。

2年內連續下跌

▲ 2年內連續下跌

倘運輸需求轉弱 預示經濟放緩

以道瓊斯運輸指數作為道指的領先指標，據道氏理論，主要是因為昔日工業與運輸是唇齒相依的，工廠製造產品，然後運往市場，故工業興旺時，運輸鮮有出現不景氣的。相反，當運輸指數先行回落，亦反映產品的運輸需求轉弱，預期經濟放緩，因而運輸業一向被視為可以反映經濟活動的領先指標。

作為道指領先指標道瓊斯運輸指數再步入熊市，反映傳統藍籌股的道指離「見熊」還會遠嗎？

撰文 : 曾子龍 本網記者

入熊

無了
最少跌一千

沒事兒

留名睇今晚美女肚柯

而家咁貴，外圍因素又唔好，比盡升3%。
相反，跌就可以跌到痴線，
唔玩美股住，hold住cash先。

但trump trump為左連任，一定唔理壞消息繼續唱好。

會唔會唔岩呢個時代啦

波羅的海指數今年都跌得好甘
證明全球貿易都差

除非發明左隨意門
貨物唔駛運輸

咪燈啦

All in 熊等上樓

升到爆廠 回都唔回